\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{article}

\usepackage{style}
\let\Theta\theta
\begin{document}
\include{./tex/title}
\setcounter{page}{2}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
% убрать горизонтальную линию в верху страницы
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
% точечная линия в содержании
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\tableofcontents
\newpage

\section{Теоретическая часть}
    \subsection{Постановка задачи аппроксимации неизвестной зависимости по результатам наблюдений}
       Предположим, что в нашем распоряжении имеются результаты n наблюдений:
       \[
           \begin{cases}
                y_1 = \Phi(x_1) + \varepsilon_1 \\
                \text{\indent}\cdots \\
                y_n = \Phi(x_n) + \varepsilon_n \\
           \end{cases}
       \]
       где \(y_1, \dotsc, y_n \) -- n реализаций \(Y\), \\
       \indent \(\varepsilon_1, \dotsc, \varepsilon_n \) -- n реализаций \(\varepsilon\), \\
       \indent \(x_1, \dotsc, x_n \) -- известные значения (детерм.).

       Требуется на основе этих данных подобрать функцию \(\hat{\Phi}\) так, 
       чтобы она наилучшим образом (в некотором смысле) аппроксимировала неизвестную функцию \(\Phi\).
    \subsection{Понятие МНК-оценки параметров линейной модели}
        Часто в качестве функции \(\hat{\Phi}(x)\) выбирают функцию следующего
        вида:
        \[
            \hat{\Phi}(x) = \Theta_1 \cdot \psi_1(x) + \dotsb + \Theta_p \cdot \psi_p(x), \text{ где } \psi_1 \dotsc \psi_p \text{ -- известные функции.}
        \]
        Параметры \(\Theta_1 \dotsc \Theta_p\) подбирают так, чтобы \(\hat{\Phi}(x)\) наилучшим образом аппроксимировала \(\Phi(x)\).

        С учётом предположения о виде функции \(\hat{\Phi}\) результаты наблюдений можно записать в виде:
        \[
            y_i = \Theta_1 \cdot \psi_1(x_i) + \dotsb + \Theta_p \cdot \psi_p(x_i) + \varepsilon_i \text{, } i = \overline{1,n}.
        \]
        В матричном виде:
        \[
            \overrightarrow{y} = \Psi \cdot \overrightarrow{\Theta} + \overrightarrow{\varepsilon},
        \]
        где 
        \[
            \overrightarrow{y} =
            \begin{pmatrix}
                y_1 \\
                y_2 \\ 
                \vdots \\ 
                y_n
            \end{pmatrix},
        \]
        \[
            \Psi =
            \begin{pmatrix}
                \psi_1(x_1) & \psi_2(x_1) & \cdots & \psi_p(x_1)\\
                \psi_1(x_2) & \psi_2(x_2) & \cdots & \psi_p(x_2)\\
                \vdots & \vdots & \cdots & \vdots \\
                \psi_1(x_n) & \psi_2(x_n) & \cdots & \psi_p(x_n)
            \end{pmatrix},
        \]
        \[
            \overrightarrow{\Theta} = 
            \begin{pmatrix}
                \Theta_1 \\
                \Theta_2 \\ 
                \vdots \\ 
                \Theta_p
            \end{pmatrix},
        \]
        \[
            \overrightarrow{\varepsilon} = 
            \begin{pmatrix}
                \varepsilon_1 \\
                \varepsilon_2 \\ 
                \vdots \\ 
                \varepsilon_n
            \end{pmatrix}.
        \]

        Задача заключается в подборе \(\overrightarrow{\Theta}\).

        Будем предполагать, что:
        \begin{easylist}
            @ \(M\varepsilon = 0\), т. е. систематические ошибки отсутствуют.
            @ \(\varepsilon \sim N(0, \sigma^2)\).
        \end{easylist}
        
        Опр: Оценка \(\hat{\overrightarrow{\Theta}}\) вектора \(\overrightarrow{\Theta}\) называется оценкой, полученной по методу наименьших квадратов (МНК-оценкой), если \(\overrightarrow{\Theta}\) доставляет мин. значение функции \(S(\overrightarrow{\Theta}) = \|y - \Psi \cdot \overrightarrow{\Theta}\|^2\).
            
\section{Формулы}
    В рассматриваемом случае МНК-оценка вектора \(\overrightarrow{\Theta}\) имеет вид:
    \[
        \hat{\overrightarrow{\Theta}} = (\Psi^T \cdot \Psi)^{-1} \cdot \Psi^T \cdot \overrightarrow{y},
    \]

    причём так как \(y = \Theta_0 + \Theta_1 \cdot t + \Theta_2 \cdot t^2\), то
    \[
        \Psi =
        \begin{pmatrix}
            1 & t_1 & t_{1}^{2} \\
            1 & t_2 & t_{2}^{2} \\
            \vdots & \vdots & \vdots \\
            1 & t_n & t_{n}^{2}
        \end{pmatrix}.
    \]
\section{Текст программы}
    \lstinputlisting{./res/lab3.m}
\section{Результаты расчётов для выборки из индивидуального задания}
    \subsection{Выборка \(y_i, t_i\, i = \overline{1,n} \) из индивидуального задания}
y = -155.35, -146.13, -145.61, -125.74, -120.56, -118.25, -111.65, -84.09, -87.31, -68.93, -64.05, -55.13, -50.51, -42.08, -41.60, -47.67, -36.00, -21.04, -8.70, -22.47, -12.20, 3.35, 7.27, 2.24, -10.7, 10.68, 17.90, -11.98, 18.12, 3.24, -17.59, -5.98, -4.02, -16.14, -18.53, -23.81, -32.92, -38.68, -9.55, -35.21, -64.41, -63.48, -78.92, -49.45, -80.96, -81.60, -92.83, -114.44, -112.64, -137.53, -17.15, -139.70, -158.70, -179.76, -193.10, -203.60, -205.70, -239.25, -246.38, -257.21, -274.65 

t = -5.00, -4.80, -4.60, -4.40, -4.20, -4.00, -3.80, -3.60, -3.40, -3.20, -3.00, -2.80, -2.60, -2.40, -2.20, -2.00, -1.80, -1.60, -1.40, -1.20, -1.00, -0.80, -0.60, -0.40, -0.20, 0.00, 0.20, 0.40, 0.60, 0.80, 1.00, 1.20, 1.40, 1.60, 1.80, 2.00, 2.20, 2.40, 2.60, 2.80, 3.00, 3.20, 3.40, 3.60, 3.80, 4.00, 4.20, 4.40, 4.0, 4.80, 5.00, 5.20, 5.40, 5.60, 5.80, 6.00, 6.20, 6.40, 6.60, 6.80, 7.00
    \subsection{Результаты расчётов}
    \begin{easylist}
        @ Вывод на консоль:
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\linewidth]{./res/console.png}\\[2cm]
        \end{center}

        @ График для системы точек \(y_i, t_i, i = \overline{1,n} \) и график функции \(y = y(t), t \in [t_{(1)}, t_{(n)}]\) (для полученной оценки \(\overrightarrow{\Theta}\)):
        \begin{center}
            \includegraphics[width=25cm,angle=90]{./res/plot.png}\\
        \end{center}
    \end{easylist}
\end{document}
